為草案護航 建制派大發謬論 「國歌好過《越難越愛》」

為草案護航 建制派大發謬論
「國歌好過《越難越愛》」

眾志成員昨在公聽會上衝出抗議國歌條例，被保安阻截帶走。何穎賢攝

【國歌法爭議】

【本報訊】為極速通過《國歌條例草案》，立法會審議草案的委員會昨連開8小時公聽會。建制陣營空群而出為草案護航，大讚聽國歌「好過去聽《越難越愛》」、有人更即席唱起來，反對草案者則批評草案對公開故意侮辱國歌的界線模糊，擔心引發文革式批鬥，又反問「叫人尊重國歌？你有冇尊重歷史、尊重人民？」

記者：呂浩然

相關新聞：「最後回應」林子健堅稱無辜

公聽會昨有逾百人發言，建制派力挺立法，民建聯成員黎智成揚言尊重國歌「就梗㗎喇」，而且國歌「本身嘅旋律簡直就係琅琅上口、激情澎湃、氣勢激昂，客觀去睇佢係一隻優秀嘅classical music，咩洗腦歌呀？好過去聽《越難越愛》」。另一民建聯成員蕭煒忠更高唱國歌中首句「起來，不願做奴隸的人們」，大讚國歌振奮人心。

香港中華總商會青年委員會委員翁狄燊一面指，外國有不少學生因不尊重國歌被逐出校或拘留的例子，一面卻稱「縱觀全球，都完全冇一個國家嘅公民係會噓一個國家（的國歌）」香港菁英會社會民生研究會主席高松傑更比喻國歌為父母：「侮辱國歌就等於侮辱我哋嘅父母，我哋豈可容忍？」連台籍全國政協委員會凌友詩也提交書面意見撐立法。

社民連黃浩銘義正辭嚴反駁，「叫人尊重國歌？你有冇尊重歷史、尊重人民？」他批評負責推銷法例的政制及內地事務局局長聶德權是「差不多先生」，因為聶只就議員宣誓時須奏唱國歌的問題，諮詢立會主席，而《國旗及國徽條例》沒有要求學校教授國旗歷史，但國歌法卻要求學校教授國歌歷史，聶若非失職，便是今次做法屬多餘。

學生憂立法後變文革式批鬥

法政匯思黃海榕則批評，草案就侮辱國歌行為的定義廣闊和空泛。就連中五學生趙施欣也質疑，草案只達法治定義中的「有法必依」，未能做到「以法限權」和「以法達義」，擔心立法後師生互相舉報：「有老師舉報學生喺十一升旗禮時唔小心打咗個喊露，或者係學生告老師唔依足政府提供嘅課程指引教授國歌」，導致文革式批鬥。

香港眾志羅冠聰稱，自己曾在親中中學讀書，唱國歌比建制派和高官更字正腔圓，但他明白中共治下，真正愛國的人卻不能以人民之名反抗殘暴政權。香港眾志常委吳嘉兒、鄭家朗等發言後，突襲主席台前欲與聶德權對話，被保安拉走。委員會主席廖長江揚言考慮向立法會行政管理委員會反映，日後是否禁止鄭家朗等人出席公聽會，立法會秘書處指事件中一名保安受傷，要送院檢查。

聶德權重申立法目的是尊重國歌，當中無政治陰謀，並解釋奏唱國歌場合須肅立和舉止莊重屬指引性條文，不帶罰則，而有罰則的是針對公開故意侮辱國歌行為，一旦是學生違法，在校內發生的話可由校方處理。不過政制局常秘鄧忍光再提到，不能排除出現有非教師人士報警、警方以一般犯罪行為處理的情況。

上一則
上一則
洋漢闖荔景站路軌裸跑

下一則
下一則
「最後回應」林子健堅稱無辜